\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[pdftex,cmyk,hyperref]{xcolor}

\usepackage[hidelinks, colorlinks=false, unicode=true]{hyperref}

% POLICES ET LIGATURES
\usepackage{luatextra} % charge fontspec, luacode, metalogo, fixltx2e, luatexbase et lualibs
\setmainfont[
  Renderer=Full, % Active toutes les fonctionnalités OpenType — ATTENTION: bug des petites capitales avec l’extension Microtype (correction infra)
  Numbers=Lowercase,
  Ligatures=TeX, % sélection ligatures (Common/TeX/Contextual/Rare/Historic)
  RawFeature={
  +dlig,% lig. «Th»
  },
]{Linux Libertine O}

\usepackage{titlesec}

% TYPO FRANÇAISE
\usepackage{xspace} % pour que Frenchb traite correctement l’espace des guils (voir doc)

\usepackage[english,frenchb]{babel}
\frenchbsetup{
  ThinColonSpace=true,% esp. fine avant le deux-points
  ThinSpaceInFrenchNumbers=true,% esp. fine comme séparateur dans les nombres,
  AutoSpacePunctuation=true,% esp. fine avant [;!?]
  og=«, fg=»,% traitement correct des guilles à chevrons
  EveryParGuill=close,%guillemets fermants en début de nouvel alinéa pour les longues citations (\frquote)
  EveryLineGuill=close,%guillemets fermants continus pour les citations de second niveau (frquotes enchassés)
}

% Application de conventions de l’Imprimerie nationale
\usepackage[%
  parindent,% renfoncement d’alinéa (1 em par défaut);
  lastparline,% éviter si possible les lignes à voleur;
%   homeoarchy,% mode brouillon: détecter lignes commençant/finissant par les mêmes mots;
%   rivers,% mode brouillon: aider au repérage des lézardes, rues, cheminées;
%   draft,% activer le mode brouillon
]{impnattypo}

\usepackage{nowidow}% Appel de l’extension pour utiliser les commandes au cas par cas
\setnowidow[1] % tolérer les veuves (mieux vaut un traitement manuel)
\setnoclub[1] % tolérer les orphelins (idem)

% MICROTYPOGRAPHIE
\usepackage[
  babel=true,% sinon, gare aux dégâts :-)
  expansion,% police ajustable (extension/compression automatique);
  tracking,% autoriser les variations d’approche avec \textls;
  protrusion,% ponctuation pendante («alignement optique» des caractères dans Adobe Indesign)
  factor=1700,% facteur du débord (700 par défaut)
]{microtype}

\SetTracking[spacing = {0,0,0}]{encoding=*,shape=sc}{0} % Correctif pour permettre l’affichage des petites caps avec Renderer=Full et microtype

% Améliorer l’espacement des mots composés en petites caps avec Soul
\usepackage{soul}
\capsdef{////}{\scshape}{.20em}{.5em}{.5em} % Késako? Je ne sais plus… En rapport avec Soul, je présume

% COMPOSITION DES LIGNES
% 1. Justification
\pretolerance -1 % empêcher de chercher à composer le paragraphe sans div
\tolerance 1414 % valeur de «badness» au-delà de laquelle on considère qu’il y a erreur 
\hbadness 1414 % valeur à partir de laquelle signaler erreurs «underfull/overfull» (n’affecte pas la composition)
\emergencystretch 1em % élasticité des lignes posant problème: +/− la valeur indiquée 
\hfuzz 0.3pt % autorisation de déborder la ligne de la valeur indiquée
\adjdemerits 50000 % décourager des compositions trop contrastées d’une ligne à l’autre (serrée puis relâchée; par défaut: 10000)

% 2. Divisions
\uchyph=0 % autoriser/interdire la div des mots commençant par une cap (0: interdire; 1: autoriser)
\hyphenpenalty 50 % pénalité pour les divs (par défaut: 50)
\exhyphenpenalty 1 % ne pas décourager les fins de ligne après un trait d’union (comme dans «pince-sans-rire»)
\doublehyphendemerits 50000 % réduire le nombre de div successives (par défaut: 10000)
\finalhyphendemerits 10000 % décourager la div du dernier mot d’un alinéa (par défaut: 5000)
% \brokenpenalty=10000 % empêcher div en fin de page
% N.B. — Luatex tend à «résoudre» ce pb des divs en fin de page
% en retranchant une ligne de texte de la page, ce qui contribue
% à augmenter de manière inadmissible le nombre de pages tronquées;
% faute de réussir à changer ce comportement, il est hélas nécessaire
% d’intervenir manuellement.


% COMMANDES PERSONNELLES
% 1. Gestion de l’espace de chasse fixe suivant le tiret de dialogue
\newlength{\TiretDialogueEspace}% déclaration de la longueur qui sera utilisée
\setlength{\TiretDialogueEspace}{0.3em}% définition de cette longueur
\newcommand{\—}{
  —\hspace*{\TiretDialogueEspace} % — + esp. définie
}
% 2. Éviter les chiffres elzéviriens dans certains cas
\newcommand{\keinElz}[1]{%
  {\fontspec{Linux Libertine O}[Numbers={Lining}]%
    #1%
  }%
}

% REDÉFINITIONS
\renewcommand{\bigskip}{
  \vspace{\baselineskip} % faut bien conserver le registre, M. Latex
}



\title{Mettre en pages un roman avec\linebreak	
 la famille \TeX?}
\author{Thomas Savary}
\date{
  \today{} – \keinElz{V.~5}
}

\begin{document}

\lefthyphenmin=3\righthyphenmin=3

\fontsize{14pt}{16.8pt}\selectfont

\titleformat*{\section}{\fontsize{16pt}{19pt}\selectfont\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\fontsize{14pt}{16.8pt}\selectfont\itshape}
\titlespacing*{\section}{0pt}{31.6pt}{15.8pt}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{1\baselineskip}{1\baselineskip}

\maketitle

{\centering\itshape
Bien sûr, il y a moins performant, mais c’est plus cher…
\par}

\section*{Introduction}

\begin{quote}
  «Le discours convenu sur la démocratisation du livre
  comme synonyme d’inévitable relâchement esthétique est irrecevable.» —
  Olivier \textsc{Bessard-Banquy}.
\end{quote} 

Mise en pages et composition sont au service du texte et du lecteur. La
première consiste à définir la disposition graphique, dans l’espace de
la page, de contenus informationnels (texte, images, tableaux,
graphiques…); la seconde, à assembler les caractères pour former des
lignes de texte. L’espacement régulier des mots est la première qualité
d’une bonne composition typographique. L’un des pires défauts serait de
voir sur une même page alterner des lignes à la composition serrée avec
d’autres à la composition relâchée. Un typographe consciencieux veille
par ailleurs à éviter les «lézardes», «rues» et «cheminées» (alignement
malvenu d’espaces les unes sous les autres qui donne l’impression de
trouées blanches zigzagantes, obliques ou verticales); il aura
également à cœur d’éviter certaines fins de ligne disgracieuses, ou
encore de s’interroger sur la fin de chaque «belle page» (à droite), en
vue d’atténuer autant que faire se peut la rupture créée par la
nécessité de tourner la page.

\bigskip

Avec les progrès techniques, on aurait pu croire que les ouvrages édités
aujourd’hui surpasseraient ceux d’autrefois. Pourtant, il n’en est
rien. Comment expliquer par exemple que de simples romans de gare des
années~1960 aient souvent été mieux composés que les Goncourt de notre
époque?

La publication assistée par ordinateur (PAO) n’allait-elle pourtant pas
nous faire gagner du temps, pour un travail de qualité au moins égale à
celle dont étaient capables nos ancêtres? Bien sûr, elle le peut. Et si
elle le peut, \emph{elle le doit}. Encore faut-il savoir se servir des
logiciels de PAO et surtout quoi en faire…

\section*{Marché français de la PAO en 2017}

Chez les éditeurs français en interne ou chez les prestataires
indépendants (TPE et PME), le marché de la PAO est aujourd’hui dominé
par Adobe InDesign, après que dans le courant des années~2000 celui-ci
a détrôné QuarkXPress, toujours très utilisé dans les grandes
entreprises, aux côtés de solutions plus coûteuses encore comme le
\mbox{champion} de l’automatisation Arbortext Advanced Print Publisher %PB
(anciennement \keinElz{3B2}), utilisé par exemple par la société
IGS‑CP.

XPress ou InDesign sont des logiciels polyvalents qui permettent de
concevoir des documents aussi variés qu’affiches, dépliants, brochures,
magazines, journaux, beaux livres, ouvrages techniques, et bien sûr romans
ou encore essais. Pour le professionnel qui serait ainsi amené à produire
toutes sortes de documents, le choix de l’un ou l’autre de ces
programmes semble s’imposer. Sont-ils pour autant les plus adaptés à
l’édition littéraire?

Avant de répondre bien évidemment par la négative à cette question, il
paraît important de préciser certains points.

\bigskip

L’informatique est censée libérer l’être humain des tâches mécaniques et
répétitives, mettre les capacités de calcul des ordinateurs au service
de la recherche des solutions optimales, en somme accroître à la fois
la qualité et l’efficacité. Il ne fait aucun doute d’une part que des
logiciels comme InDesign ou QuarkXPress sont capables de produire des
documents de grande qualité, d’autre part que l’on obtiendra toujours
de meilleurs résultats avec un outil que l’on maîtrise qu’avec un autre
plus performant dont on ne sait guère se servir.

La question ne s’en pose pas moins de savoir s’il existerait des
logiciels capables à moindre coût de meilleures performances que les
deux ténors du marché. La réponse cette fois est bien évidemment oui…
mais cela dépend…

\section*{\textls[-4]{Des solutions vraiment plus performantes qu’\mbox{InDesign}} ou XPress?}

On pourrait évoquer un programme de PAO comparable à InDesign et à
QuarkXPress, en cela qu’il consiste lui aussi en un outil polyvalent
présentant une interface graphique similaire. Il s’agit en l’occurrence
de Scribus. Ce n’est pourtant pas de lui qu’il va s’agir: bien que le
fait qu’il s’agit d’un logiciel libre et gratuit constitue un avantage
économique et éthique, ce programme ne semble pas aussi complet et
performant à ce jour que ses compétiteurs, même si certains
professionnels l’utilisent effectivement depuis quelques années.

\bigskip

Nous allons parler ici d’une autre famille de logiciels, proposant une
approche radicalement différente: \emph{les programmes de la famille
TeX}\footnote{Prononcer «tèque» ([tɛk], ou mieux [tɛx]).}.

\bigskip

XPress, InDesign, Scribus sont des programmes de type \textsc{wysiwyg}
(\emph{what you see is what you get} — «vous obtiendrez ce que vous
voyez»). Rien de tel avec les outils de la famille TeX. Avec eux, c’est
plutôt «vous obtiendrez ce que vous demandez». Un peu comme les
fichiers en code HTML structurant les pages Web qui s’affichent dans
les navigateurs, un fichier TeX contient simplement le texte à mettre
en forme, «au kilomètre», entrelardé de commandes et de déclarations.
Dès lors, ce n’est bien sûr pas le fichier en question qui sera
imprimé, mais par exemple le document PDF créé à partir du texte et de
la suite \mbox{d’instructions} associées. Autrement dit, lorsqu’on travaille
avec TeX, \emph{on ne voit pas immédiatement le résultat de ce que l’on fait}.

Comme InDesign, la famille TeX permet elle aussi de réaliser tout type
de documents, de la carte de visite à la partition pour orchestre
symphonique, en passant par les magazines ou les recueils de nouvelles.
Il n’en faut pas moins admettre que la conception de maquettes
complexes avec de tels programmes nécessite ou bien des capacités
d’abstraction hors du commun, ou bien de travailler au préalable soit
sur papier à l’ancienne, soit avec des outils graphiques… comme XPress
ou Scribus! Ce n’est donc pas sur le terrain des affiches, des revues
ou des beaux livres qu’en matière de productivité les programmes de la
famille TeX écrasent la concurrence. Si pourtant ils le font bel et
bien, c’est évidemment lorsqu’il s’agit de produire d’autres documents,
en l’occurrence des livres aux maquettes simples, tels romans ou
essais.

\section*{Romans ou essais: une efficacité redoutable}

\begin{quote}
  «Une bonne typographie économise les dépenses de temps
  et les moyens. […] Ce que nous faisons et la manière dont nous le
  faisons doit […] correspondre à une nécessité évidente.» —
  Jan \textsc{Tschichold} (1902‑1974)
\end{quote} 

Quand en effet la création d’une maquette se limite grosso modo à la
définition du format de la page, des blancs tournants (les marges), des
en-têtes et pieds de page, et au choix de la police d’écriture, de la
force de corps et de l’interlignage, on peut se demander s’il est
vraiment nécessaire d’avoir en permanence sous les yeux le \emph{«what
you get»}. D’autant que la plupart de ces paramètres sont en fait liés
entre eux par des rapports mathématiques, ce qui réduit
considérablement la part d’initiative personnelle: «Un livre réellement
beau ne doit rien avoir de nouveau extérieurement, il doit tout
simplement être parfait», écrivait encore Jan Tschichold.

Le premier point fort de TeX et des programmes associés, c’est la grande
qualité typographique des documents produits, obtenue sans intervention
de l’utilisateur. Leur deuxième point fort est donc le gain de
productivité impressionnant qu’ils permettent.

À titre indicatif, pour
une maquette déjà définie, si l’on se contente de produire un ouvrage
au «gris typographique\footnote{«Dans un texte typographié: résultat de
la combinaison du caractère utilisé, de ses attributs (sa force de
corps, son œil, sa graisse,~etc.), de l’interlignage et de la longueur
de la justification. Chaque gris typographique traduit une atmosphère
particulière qui convient ou ne convient pas à l’esprit du texte que
l’on met en page.» (Atelier Perrousseaux)}» globalement satisfaisant —
qui toutefois présentera ces défauts si fréquents dans l’édition
littéraire française (superposition de mots identiques d’une ligne sur
l’autre, mots coupés en bas de page, veuves et orphelines, notes
s’étalant sur plusieurs pages en raison de la présence de l’appel
correspondant dans les deux ou trois dernières lignes) —, il ne faudra
que dix à trente minutes de travail pour un roman de moins de trois
cents pages. Aux défauts déjà évoqués, il faudra hélas ajouter une
bonne trentaine de «lignes blanches\footnote{Dites aussi «lignes
lavées»: lignes aux mots sensiblement trop espacés. Si par ailleurs une
ligne blanche se trouve encadrée par deux lignes à la composition
serrée (mots moins espacés que dans la majorité des autres lignes), le
défaut en devient criant.}», mais le risque d’obtenir lézardes, rues ou
cheminées est proche de zéro, tant les performances de la famille TeX
sont élevées en matière de composition typographique. Pour peu que le
texte à mettre en forme (la «copie») ait été correctement
stylé\footnote{Le stylage, dans un logiciel de traitement de texte,
consiste à appliquer des styles de formatage, permettant de structurer
le document (niveaux de titres, paragraphes…) et d’unifier la mise en
forme.} par l’auteur ou les correcteurs, la structuration du document
dans TeX (déclaration des titres de partie, de chapitre, de section…),
mais aussi la composition des italiques et des gras ainsi que
l’intégration des notes sont instantanées et ne requièrent aucune
intervention, après l’exportation au format TeX du fichier produit par
le logiciel de traitement de texte (Writer de LibreOffice, Word de
Microsoft Office).

Avec la famille TeX, donc, moins d’une heure suffit à pondre un «livre
moche à la française» (pour citer Olivier Bessard-Banquy) — et encore
plutôt moins moche que la moyenne, puisque, outre la qualité supérieure
du gris typographique, une opération très simple et quasiment
instantanée aura permis d’éviter les fins de ligne un peu mesquines comme
«.~À», «:~à», «?~Ô», «!~Je» (carrément pitoyables en
fin de belle page), pourtant monnaie courante chez les éditeurs à prix Goncourt.
\nowidow[2]

\bigskip

Mais un peu d’histoire ne sera sans doute pas inutile pour comprendre
d’où viennent TeX et ses descendants, et pourquoi ils sont si peu
connus dans le secteur de l’édition littéraire et des sciences
humaines, qui pourtant auraient cruellement besoin d’eux.

\section*{TeX}

Donald Knuth\footnote{Prononcer «Quenoute», [kəˈnuːθ].} est né en 1938. Rien ne semblait
prédestiner ce mathématicien et informaticien américain à concevoir
l’un des tout meilleurs systèmes de composition typographique jamais
mis au point. Rien sinon sans doute le père de ce dernier: professeur
de comptabilité, mais surtout à la tête d’une petite imprimerie, Ervin
Knuth, transmit très tôt à son fils le virus des livres et de la
typographie.

C’est parce qu’il fut très mécontent de la piètre qualité des épreuves
de la seconde édition du deuxième volume de sa série d’ouvrages
\emph{The~Art of Computer Programming} qu’en 1977 Knuth décida de créer
lui-même son propre système de composition de documents: TeX. Après la
régression due à la photocomposition, il s’agissait d’obtenir une
qualité au moins égale à celle de la composition au plomb
traditionnelle, mais aussi de garantir la pérennité de ses travaux:
«Depuis [ses] débuts […], le projet de recherche de TeX dans lequel je
m’étais embarqué répondait à deux grands objectifs. Le premier était
celui de la qualité: nous ne voulions pas nous contenter de produire
des documents qui fussent simplement jolis, nous voulions le meilleur
résultat possible. […] Le deuxième grand objectif était celui de
l’archivage: créer des systèmes qui autant que possible ne seraient pas
remis en cause par les changements à venir en matière de
technologie~d’impression. Lorsqu’apparaîtrait la prochaine génération de
machines \mbox{d’impression},~je voulais pouvoir conserver le niveau de
\mbox{qualité} déjà atteint, plutôt que de devoir résoudre à~nouveau tous les
problèmes qui s’étaient posés. Mon intention était de concevoir quelque
chose que l’on pourrait toujours utiliser un siècle après.» — \emph{Digital
Typography,} p.~559 (traduction de Thomas Savary). Aujourd’hui, il est
toujours possible, moyennant parfois quelques ajustements rapides, de
produire des PDF à partir de fichiers TeX des années~1980. Quel autre
programme de mise en pages ou de traitement de texte peut en dire
autant?

\bigskip

Pour atteindre la qualité visée, il fallait pouvoir intervenir sur
\emph{tous} les aspects de la composition. À cette fin, Knuth conçut un
langage informatique comprenant environ trois cents commandes, que le
programme TeX se chargerait d’interpréter pour produire le document à
imprimer. C’est ainsi qu’en 1978 une première version du programme de
Knuth vit le jour, suivie l’année suivante du langage Metafont destiné
à créer des polices d’écriture, avec lequel Donald Knuth élabora
lui-même la famille de polices Computer Modern, dont la famille dérivée
Latin Modern est toujours utilisée aujourd’hui (en France, on la trouve
souvent sur les couvertures de romans ou de beaux livres — son «t»
caractéristique la distingue des autres didones\footnote{Nommée d’après
le graveur Firmin Didot, cette famille de polices créées à la fin du
\textsc{xviii}\textsuperscript{e}~siècle se caractérise par des
empattements rectilignes et des déliés d’une extrême finesse. Les
didones furent utilisées en France dans la majeure partie des imprimés
de 1810 aux années 1950.}).

Pour simplifier l’utilisation de son logiciel de composition, Knuth
\textls[16]{allait par la suite créer un langage d’environ six cents macro}-commandes\footnote{Les macro-commandes sont en quelque sorte des
miniprogrammes combinant une série de commandes élémentaires pour
exécuter une tâche précise.}, appelé Plain TeX. 

\section*{LaTeX}

Malgré les possibilités illimitées de TeX, le langage Plain TeX
demeurait assez difficile d’accès et peu flexible. C’est la raison pour
laquelle en 1983 un autre informaticien américain, né en 1941, Leslie
Lamport, proposa un langage étendu de macro-commandes (programmées
elles-mêmes en TeX ou Plain TeX) destiné à simplifier le recours au
programme créé par Donald Knuth en déchargeant l’utilisateur de la
plupart des aspects techniques de mise en forme. Plus besoin d’être un
spécialiste de la typographie ou un génie de l’informatique pour
bénéficier de l’incroyable qualité permise par TeX. Le langage LaTeX
(pour «Lamport TeX») était né.

LaTeX tend à dissocier le fond de la forme. Il introduit la notion de
classe de documents (lettre, article, rapport, transparent, livre…),
associée chacune à sa propre mise en forme par défaut et à certaines
commandes particulières. En contrepartie, les possibilités de
personnalisation des documents sont limitées à la base. Heureusement,
par sa conception même, LaTeX peut être enrichi \emph{ad libitum}. Non
seulement l’utilisateur a tout loisir, directement dans le document à
mettre en forme, de créer ses propres commandes en utilisant le langage
LaTeX, mais il lui est possible de faire appel à des extensions créées
par d’autres personnes pour associer aux commandes LaTeX de base de
nouvelles commandes obéissant à la même syntaxe, programmées elles
aussi en TeX ou en Plain TeX. LaTeX présente ainsi l’avantage d’assurer
une qualité typographique élevée tout en déchargeant l’usager d’une
grande partie des questions techniques, sans réduire~pour autant les %PB
possibilités d’enrichissements et de personnalisation, pour~les %PB
utilisateurs exigeants ayant des besoins particuliers.

\bigskip

Conçus par des scientifiques, TeX et LaTeX sont particulièrement
performants pour la composition des équations et des formules. C’est ce
qui leur a valu leur succès dans l’édition des revues et livres
scientifiques (mathématiques, physique, chimie, statistique…). Qui dit
\emph{travaux scientifiques} dit aussi \emph{renvois},
\emph{références}, \emph{index}, \emph{bibliographie}, voire
\emph{apparat critique}. C’est un des autres points forts de la famille
TeX, qui n’est pas cette fois réservé aux sciences dures, mais
intéresse aussi l’ensemble des sciences humaines.

Avec les extensions Reledmac et Reledpar de Maïeul Rouquette, LaTeX
permet de réaliser des éditions critiques ou bilingues de grande
qualité. Les références croisées (comme «voir note~\emph{x},
p.~\emph{y}.», alors qu’on a pour commencer aucune idée du numéro
définitif de la note et de la page en question) n’ont jamais posé de
problème à LaTeX. Si jamais la création d’un index ne s’est faite d’un
claquement de doigts, l’extension Xindy de Roger Kehr et Joachim Schrod
en simplifie grandement la mise en forme et garantit que les folios des
renvois seront là encore toujours les bons, même en cas de changements
de dernière minute dans le texte comme dans la maquette. Tous ceux qui
par ailleurs se sont frottés à la création de bibliographies et à la
citation des références correspondantes savent à quel point ces deux
tâches se révèlent cauchemardesques. Mis au point par Philipp Lehman et
Philip Kime, le langage BibLaTeX, en association avec Biber, le
logiciel de création de bibliographies conçu par le même Philip Kime
avec François Charette, est justement consacré à la mise en forme des
bibliographies et à la citation des références en question. Non
seulement BibLaTeX et Biber réduisent les efforts au strict minimum
(renseigner les informations comme «auteur», «titre», «éditeur», «date
de parution»,~etc.), mais ce sont eux qui prennent en charge la mise en
forme de chaque entrée de la bibliographie et des références:
fini, les mises en forme manuelles laborieuses, approximatives et
incohérentes!

\bigskip

La multiplicité des classes et extensions de LaTeX permet en fait de
répondre à pratiquement tous les besoins. Mais elle entraîne aussi
parfois des problèmes agaçants: il arrive que certaines extensions
interfèrent avec d’autres et provoquent des dysfonctionnements plus ou
moins importants. En outre, la qualité de la documentation rédigée par
les auteurs de ces extensions varie de l’excellent au trop succinct et
mal rédigé.

Avec son énorme lot de commandes supplémentaires et son manuel de
570~pages (en anglais), la classe Memoir de Peter Wilson et Lars Madsen
satisfait à la grande majorité des besoins d’un éditeur de littérature
et d’essais et limite considérablement le besoin d’appeler des
extensions, donc le risque d’incompatibilités. Ce risque n’en est pas
pour autant totalement écarté, dans la mesure où tôt ou tard il faudra
ponctuellement recourir à telle ou telle extension.

\section*{ConTeXt}

En réponse à ce problème, Hans Hagen et l’entreprise néerlandaise
Pragma-ADE ont décidé de proposer un système de composition unifié aux
capacités étendues, à même comme l’«écosystème» LaTeX de répondre à
tous les besoins, mais sans les inconvénients liés à la multiplication
plus ou moins anarchique des extensions: lancé en 1990, ConTeXt se
présente ainsi comme un nouveau langage étendu de macro-commandes,
programmées à l’origine comme LaTeX en TeX ou Plain TeX. À la
différence de TeX et de LaTeX, ConTeXt est fourni sous licence \textsc{Gnu}‑GPL,
la plus connue des licences rédigées par la Fondation pour le logiciel
libre, créée en 1985 et présidée par Richard Stallman (Free Software Foundation).
Pour mémoire, voici les quatre règles fondatrices du logiciel libre:

\—liberté d’exécuter le programme pour tous les usages
(liberté~0);

\—liberté d’étudier le fonctionnement du programme, et de
l’adapter à ses besoins (liberté~1); pour cela, l’accès au code source
est une condition requise;

\—\textls[12]{liberté de redistribuer des copies, donc d’aider son prochain}
(liberté~2);

\—liberté d’améliorer le programme et de publier des
améliorations, pour en faire profiter toute la communauté (liberté~3);
à cette fin, l’accès au code source est également une condition
requise.

\section*{Des logiciels libres}

À la lecture des paragraphes qui précèdent, on pouvait en effet se
demander comment le projet lancé par Donald Knuth a pu se voir ainsi
prolongé et enrichi par tant de contributeurs différents, souvent sans
liens entre eux. C’est que, sans être tout à fait compatibles avec la
licence \textsc{Gnu}‑GPL, TeX et LaTeX n’en sont pas moins des logiciels libres,
dans la mesure où aucune restriction n’est appliquée à leur usage,
que le code source de ces programmes est public et qu’ils sont librement
copiables et redistribuables. Les modifications sont \mbox{également} permises, %PB
mais cette fois avec certaines restrictions comme l’interdiction de désigner
par le nom de TeX les versions modifiées (différence importante avec la licence
de la Free Software Foundation).

\bigskip

Comme Linux, comme Firefox, LibreOffice ou encore le lecteur multimédia
VLC, c’est bien parce que TeX et LaTeX sont des logiciels au code
source ouvert («open source»), librement utilisables et redistribuables
(donc disponibles gratuitement) qu’ils ont connu un tel nombre de
contributions et d’enrichissements.

\section*{Successeurs de TeX}

Diverses versions modifiées de TeX ont donc pu voir le jour. Citons
pdfTeX (améliorant l’algorithme de coupure de ligne de Knuth et
permettant de créer des PDF, format de fichier qui n’existait pas
lorsque TeX fut mis au point), XeTeX\footnote{Prononcer «Zitèque»
([ˈziːtɛk] ou [ˈziːtɛx]).} (qui permet aux utilisateurs
d’accéder aux polices du système et travaille en
\keinElz{UTF‑8}\footnote{Codage de caractères permettant de gérer le
plus simplement possible des textes et leurs traductions dans tous les
systèmes d’écriture et tous les alphabets du monde.}), ou encore LuaTeX
(basé sur pdfTeX, avec les mêmes apports que XeTeX et bien d’autres).
C’est d’ailleurs désormais sur LuaTeX, également sous licence \textsc{Gnu}‑GPL,
que repose le langage ConTeXt.

\bigskip

Les deux projets partagent de fait au moins un de leurs contributeurs
essentiels en la personne de Hans Hagen. Pour des raisons historiques,
TeX, conçu avant l’explosion de l’informatique personnelle, gérait de
manière autonome les polices d’écriture à sa disposition, sans pouvoir
accéder aux polices installées sur le système de l’usager. TeX a en
outre été conçu bien avant l’apparition, au début des années 1990, du
codage \keinElz{UTF‑8}. Ainsi XeTeX puis LuaTeX ont-ils été élaborés
notamment pour simplifier l’utilisation des polices (en
rendant enfin accessibles celles installées sur le système
\mbox{d’exploitation}), mais aussi pour permettre de travailler avec des
textes codés directement en \keinElz{UTF‑8}.

Par ailleurs, même avec les macros Plain TeX ou LaTeX, les possibilités
en matière de programmation restaient limitées. Or, la création de
certains graphiques ou tableaux requiert de véritables outils de
programmation qui dépassent les questions en rapport avec la
typographie. Avec LuaTeX, le langage de programmation Lua, utilisable à
l’intérieur même des documents à mettre en forme, permet d’interagir
avec le compositeur. Voilà qui n’est pas seulement utile pour les
publications scientifiques, mais qui entre autres a permis à Raphaël
Pinson de programmer une extension permettant le signalement des mots
identiques superposés sur deux lignes successives, et donc d’améliorer
la composition de tout type de document, y compris et surtout les
textes littéraires.

\section*{InDesign ou LaTeX?}

Pour la conception d’ouvrages nécessitant une maquette complexe, il est
indéniable que des programmes comme InDesign, QuarkXPress ou Scribus
sont d’un emploi plus aisé et offrent une meilleure productivité. À
l’inverse, pour un recueil de nouvelles ou un roman, pour un essai
(agrémenté ou non d’illustrations, de schémas, de graphiques et de
tableaux), les logiciels de la famille TeX l’emportent haut la main… Si
l’on cherche ici à la fois qualité et efficacité optimales, ce n’est
dès lors certainement pas vers InDesign ou consorts que devrait se
porter le choix d’un éditeur.

Mais \emph{quid} de l’opérateur prépresse, du maquettiste? Ce dernier,
s’il est amené à créer toutes sortes de documents, a-t-il quant à lui
intérêt à investir le temps nécessaire à l’apprentissage de la mise en
pages et de la composition avec les logiciels de la famille TeX?
Probablement pas, car il faut reconnaître que cet apprentissage ne sera
\emph{a priori} pas chose aisée pour quelqu’un n’ayant jamais travaillé
qu’à travers des interfaces graphiques. Si toutefois ce maquettiste a
souvent l’occasion de mettre en pages des livres comprenant
essentiellement, voire uniquement du texte, il serait bien inspiré au
moins d’apprendre ou de réviser les bases du métier… À quoi bon en
effet disposer d’un \mbox{logiciel} assez performant comme InDesign, il faut
le reconnaître, si c’est pour ignorer les différentes méthodes
d’empagement ou ne pas savoir, par exemple, qu’on évite de couper les
noms propres ou le dernier mot d’une page; que la dernière ligne d’un
alinéa doit comporter au moins cinq ou six caractères; que cette
dernière ligne devrait sinon être suffisamment creuse\footnote{Par
opposition aux lignes pleines, une ligne est dite creuse lorsqu’elle
n’occupe pas toute la justification (largeur du bloc de texte).} (d’au
moins un cadratin\footnote{Unité de mesure de longueur équivalent à la
«chasse» (largeur) de deux zéros (\keinElz{00}).}), ou alors (pis-aller pour
certains) totalement pleine; qu’après une lettrine les lettres
suivantes du premier mot, voire de tout le groupe de mots qui suit se
composent traditionnellement en petites capitales; que, dans un
dialogue, l’espace qui suit le tiret doit avoir une chasse fixe pour
assurer l’alignement vertical des premières lettres du dialogue; qu’on
évitera autant que possible de laisser des mots identiques superposés
d’une ligne sur l’autre,~etc.?

Combien ai-je pu lire de romans défigurés par d’innombrables problèmes
de composition ou une mise en pages conçue en dépit du bon sens, tout
produits par InDesign ou XPress qu’ils aient été! On peut certes aussi
créer des horreurs avec LaTeX, mais c’est plus difficile, car il faut
le vouloir! Plus sérieusement, disons que LaTeX n’a jamais protégé des
empagements catastrophiques, dès lors que l’on commence à faire joujou
avec l’extension Geometry, mais que la qualité de ses compositeurs,
qu’il s’agisse de TeX, de pdfTeX, de XeTeX ou de LuaTeX est beaucoup
plus rarement prise en défaut, même entre des mains novices, que dans
ce que donnent à voir un InDesign ou un XPress insuffisamment
maîtrisés.

\bigskip

Mettre en pages et composer un roman, une monographie, un essai, une
pièce de théâtre ou bien réaliser un beau livre, un magazine, une
affiche… ce ne sont au fond pas les mêmes métiers: la part d’invention
et de créativité est faible, voire nulle dans le premier cas, alors qu’elle
\textls[10]{est bien évidemment importante, voire essentielle, dans le second}. %PB
Il~est finalement logique de ne pas recourir aux mêmes outils
selon la nature des textes auxquels on travaille.

Si son métier consiste à mettre en pages essentiellement, voire
uniquement des ouvrages aux maquettes simples, alors il n’y a pas
d’outils plus adaptés, performants, rapides et rentables que ceux de la
famille TeX — en dehors peut-être de systèmes de publication
extrêmement coûteux comme Arbortext Advanced Print Publisher.
«Accessoirement», les programmes de la famille TeX, eux, sont gratuits.

\section*{Pérennité et maîtrise des données}

Parue en 2012, la dernière version autonome d’InDesign (\keinElz{CS6})
coûtait aux alentours de \keinElz{900~EUR}. Depuis la version suivante, % (9.2),
publiée en 2014, InDesign ainsi que les autres composants de la
Creative Suite d’Adobe ne sont plus disponibles que sur abonnement au «Creative
Cloud». Fini, les licences de logiciels sans limitation de durée! Adobe
s’inscrit donc dans la tendance suivie par les gros éditeurs de
logiciels propriétaires: l’utilisateur n’achète plus un programme, mais
s’abonne à un service — moins que jamais, on est maître de «ses»
programmes et de sa machine. Pour InDesign, il en coûte actuellement
\keinElz{23,99~EUR} par mois, soit près de \keinElz{290~EUR} par an,
plus de \keinElz{1400~EUR} sur cinq ans… Pas sûr qu’il 
s’agisse là d’une bonne affaire, sinon bien sûr
pour ceux qui achetaient systématiquement chaque nouvelle version du
logiciel — pour de simples romans, toutefois, était-ce là encore vraiment
nécessaire?

Le «Cloud» présente d’indéniables avantages pratiques, mais
n’oublions pas la réalité: \emph{«There is no Cloud, just other
people’s computers»} («Le Cloud n’existe pas: ce sont juste les ordinateurs
de quelqu’un d’autre» — Free Software Foundation). Quel est l’intérêt pour
un éditeur de livres de confier à une entreprise tierce l’accès partiel
à~ses propres ordinateurs ou aux ordinateurs de ses prestataires,
voire, dans le cas de certains «services», aux données qui lui appartiennent?


\bigskip
Autre sujet d’importance que soulevait Donald Knuth dès la fin
des années~1970, celui de la pérennité des données. En proposant mes
services à des éditeurs, j’ai obtenu plus d’une fois ce genre de
réponse lorsque je précisais que je n’utilisais pas le programme
d’Adobe: «Ce~programme [LuaTeX] est sans doute très bien, mais nous
utilisons InDesign, et nous tenons à pouvoir conserver les fichiers
originaux pour d’éventuelles rééditions ou le passage en poche.»

Outre qu’il paraît bien plus judicieux, dans le deuxième cas, de
repartir de la copie (le tapuscrit corrigé et mis en forme) plutôt que
du livre maquetté dans un autre format, c’est bien l’utilisation de
logiciels comme InDesign ou QuarkXPress qui rend problématique la
question des nouvelles éditions! Au fur et à mesure des nouvelles
versions de ces logiciels, leur format de fichier évolue et la
rétrocompatibilité avec les formats antérieurs n’est pas assurée
indéfiniment. Un confrère utilisant QuarkXPress m’a avoué que pour la
deuxième édition d’un ouvrage qu’il avait composé et mis en pages, il
lui avait fallu douze ans plus tard tout reprendre à zéro avec la
dernière version en date du programme de Quark! Je ne serais pas
surpris qu’il en aille plus ou moins de même pour InDesign. Trente ans
après, les fichiers LaTeX ne demandent que peu d’ajustements, voire
aucun, pour composer des PDF destinés à l’impression. Qui dit mieux?

À l’heure de la littérature jetable, cette question de la pérennité des
données a peut-être peu d’importance. Il me semble toutefois qu’elle en
a encore beaucoup pour les maisons d’édition qui ambitionnent de faire
vivre leur fonds de catalogue sans dépendre du bon vouloir d’un éditeur
de logiciels pour qui plus que jamais, à travers ses formules
d’abonnement, le client n’est qu’une vache à lait.

Si Adobe InDesign évolue, ce n’est en outre semble-t-il pas forcément dans le
bon sens, à en croire l’un des meilleurs spécialistes de ce logiciel,
Branislav Milić, dans un entretien publié en~2014
\textls[14]{par le site \emph{MacGeneration.com}}:
\href{https://www.macg.co/logiciels/2014/08/adobe-indesign-15-ans-lage-bete-83891}%
{\textls[14]{ww}w.\textls[14]{macg.co/logiciels/2014/08/adobe}-indesign-15-ans-lage-bete-83891}.

Le phénomène décrit par Milić de l’éditeur négligeant ou refusant de
prendre en compte les demandes des professionnels au profit de
nouveautés marketing est à l’exact opposé des évolutions de ConTeXt et
de LuaTeX, dont les concepteurs sont restés très à l’écoute des
utilisateurs.

\section*{Liberté et qualité}

Pourquoi choisir les logiciels libres chaque fois que c’est possible?
Tout simplement pour rester maître de ses outils et de
son travail. Avec la famille TeX, on est libre de choisir son système
d’exploitation, quand InDesign vous impose Mac OS~X ou Windows; libre
de choisir son compositeur, TeX, pdfTeX, XeTeX ou LuaTeX; libre de
choisir son langage, TeX et Plain TeX, LaTeX ou ConTeXt; libre de
choisir son éditeur, Kile, Texmaker, TeXworks, TeXstudio, TeXnicCenter,
LaTeXila, ShareLaTeX ou bien d’autres, voire un programme aussi basique
que le Bloc-notes de Windows…

Certes, les logiciels libres ne sont pas toujours les plus performants.
Par chance, c’est pourtant ici bien le cas avec la famille TeX,
s’agissant de répondre aux besoins des éditeurs de littérature ou
d’ouvrages de sciences humaines. Ces derniers oseront-ils sauter le
pas?

En tant que correcteur et compositeur moi-même, je jette un œil
forcément plus critique sur la qualité typographique des ouvrages
publiés. Cependant, je ne crois pas être le seul lecteur fatigué des
«livres moches à la française»…

\pagebreak

\section*{Prolongements}

Si vous souhaitez entrer en contact avec des spécialistes des programmes
de la famille TeX, je pourrais vous mettre en relation avec
quelques-uns d’entre eux, notamment Maïeul Rouquette et Jean-Michel
Hufflen. Le premier m’a dit qu’il était toutefois très pris en ce
moment.

\bigskip

\textsc{Rouquette}\textls[12]{ Maïeul. \emph{(Xe)LaTex appliqué aux sciences humaines}}.
Atramenta, pp.268, 2012.
{\textless}halshs-00924546{\textgreater}. Édition PDF téléchargeable légalement et
gratuitement ici:
\href{https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00924546/document}{halshs.archives-ouvertes.fr/hal\-shs-00924546/document}.

\bigskip

Composition sur une justification étroite (test comparatif réalisé en
2010 entre Microsoft Word, Adobe InDesign \keinElz{CS4} et pdfTeX, qui se
démarque nettement): \href{http://www.zinktypografie.nl/comparison.pdf}{www.zinktypografie.nl/comparison.pdf}.

\subsection*{Articles de Wikipédia}

\—\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/TeX}{fr.wikipedia.org/wiki/TeX}

\—\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/LaTeX}{fr.wikipedia.org/wiki/LaTeX}

\—\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/PdfTeX}{fr.wikipedia.org/wiki/PdfTeX}

\—\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/XeTeX}{fr.wikipedia.org/wiki/XeTeX}

\—\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/LuaTeX}{fr.wikipedia.org/wiki/LuaTeX}

\—\href{https://de.wikipedia.org/wiki/LuaTeX}{de.wikipedia.org/wiki/LuaTeX} (article allemand
bien plus développé que le précédent, avec un exemple de code source)

\—\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/ConTeXt}{fr.wikipedia.org/wiki/ConTeXt}

\—\href{https://en.wikipedia.org/wiki/ConTeXt}{en.wikipedia.org/wiki/ConTeXt}

\—\href{https://de.wikipedia.org/wiki/ConTeXt}{de.wikipedia.org/wiki/ConTeXt}

\subsection*{Site de Thomas Savary}

Travailleur indépendant, j’exerce le métier de correcteur depuis 2010. Surpris
par les multiples problèmes de composition que je découvrais dans les épreuves
que je corrigeais régulièrement, j’ai fini par me dire que je saurais mieux faire
si j’apprenais à~me servir d’un logiciel de PAO… J’avais déjà conçu plusieurs sites
en HTML et CSS. Mon choix s’est très vite porté sur LaTeX, associé au système
de composition LuaTeX. Depuis l’automne 2015, je mets en pages et compose romans
et nouvelles, essais, pièces de théâtre…

\bigskip

Thomas Savary

Le Grand Plessis

85340 L’Île-d’Olonne

Tél. 06 22 82 61 34

\href{http://www.compo85.fr/}{www.compo85.fr}

\bigskip

Curriculum vitæ:

\href{http://www.compo85.fr/docs/CV_PAO_Thomas_Savary.pdf}{www.compo85.fr/docs/CV\_PAO\_Thomas\_\-Savary.pdf}

\bigskip

Quelques réalisations:

\href{http://www.compo85.fr/docs/exemples.html}{http://www.compo85.fr/docs/exemples.html}

\bigskip

Voir en particulier (liens cliquables dans le PDF):

\—\href{http://compo85.fr/docs/Peretti_(Michel)_Catalogue_site.pdf}{%
\emph{Catalogue} de Michel \textsc{Peretti}}

\—\href{http://compo85.fr/docs/Maupassant_Contes_choisis_A.pdf}{%
\emph{Contes choisis} de Guy de \textsc{Maupassant}}

\—\href{http://compo85.fr/docs/Maupassant_Contes_choisis_C.pdf}{%
\emph{Contes choisis} de Guy de \textsc{Maupassant} (autre édition)}

\—\href{http://compo85.fr/docs/Philippeaux_(Bernard)_Tango_blanc_aux_Sables-d’Olonne\_extrait.pdf}{%
\emph{Tango blanc aux Sables-d’Olonne} de Bernard \textsc{Philippeaux}}

\—\href{https://www.thirdeditions.com/index.php?controller=attachment&id_attachment=21}{%
\emph{Half-Life. Le FPS libéré} de Yann \textsc{François}}	

\—\href{http://compo85.fr/docs/Viau_Un_corbeau.pdf}{%
\emph{Un corbeau devant moi croasse}, ode de Théophile de \textsc{Viau}}
(texte composé à l’ancienne, pour faire la démonstration des possibilités
d’OpenType [aucun des \emph{ſ} longs n’a été saisi directement, pas plus que
les \emph{v} à la place des \emph{u} et vice versa, par exemple])

\subsection*{Réalisations par d’autres utilisateurs de TeX~\&~C\up{ie}}

Parmi les exemples suivants, on découvrira des maquettes complexes, qui
démontrent que tout est possible avec la famille TeX, même si, pour la majorité
des graphistes, des programmes \textsc{wysiwyg} comme InDesign, XPress ou Scribus
paraissent plus indiqués.

\bigskip

\—\href{https://tex.stackexchange.com/questions/1319/showcase-of-beautiful-typography-done-in-tex-friends}{%
tex.stackexchange.com/questions/1319/showcase-of-beautiful-ty\-pography-done-in-tex-friends}

\bigskip

\—\href{https://www.tug.org/texshowcase/}{www.tug.org/texshowcase/}

Dans la catégorie «General Typesetting», voir plus particulièrement
\emph{The~Book of Tea}
[\href{https://www.tug.org/texshowcase/partofTheBookofTea.pdf}{www.tug.org/texshowcase/partofTheBookofTea.pdf}] ainsi
qu’\emph{Exiles from a Future Time}
[\href{https://www.tug.org/texshowcase/6553-sample.pdf}{www.tug.org/texshowcase/6553-sample.pdf}].

\bigskip

\—\href{http://tsengbooks.com/}{tsengbooks.com/}

Très beaux extraits des livres de cet éditeur utilisant les logiciels de
la famille TeX.

\end{document}
